\documentclass{frederico}

\title{Química}
\author{CARLOS ANDRÉ BOHN BRANDT}

\begin{document}
\section{Soluções}
\subsection{Densidade}
\begin{align*}
	d = \frac{m}{v}
\end{align*}
\subsection{Concentração Comum (g/L)}
\begin{align*}
	C = \frac{m}{v}
\end{align*}
\subsection{Título em Massa e Volume(\%)}
\begin{align*}
	T_m &= \frac{m_1}{m_1 + m_2}\\
	T_v &= \frac{v_1}{v_1 + v_2}\\
	\\1 &= \text{soluto}\\
	2 &= \text{solvente}
\end{align*}
\subsection{Molaridade(mol/L)}
\begin{align*}
	M &= \frac{n}{v}\\
	n &= \frac{m}{MM}\\
	\\
	M &= \text{molaridade (mol/L)}\\
	n &= \text{mol}\\
	m &= \text{massa (g)}\\
	v &= \text{volume (L)}\\
	MM &= \text{massa molar(g/mol)}\\&\text{~~ (Tabela Periódica)}
\end{align*}
\subsubsection{Molaridade dos íons}
\begin{align*}
	\text{Exemplo}&: Na_2SO_4\\
	30g &\text{---} 150ml \text{ de água}\\\\
	Na_2SO_4 &\rightleftharpoons 2Na^+ SO_{4}^{2-}\\
	M &= 1,4 \text{mol/L}\\\\
	[\text{Cátion } Na^+] 1,4 * 2 &= 2,8\text{ mol/L}\\
	[\text{Ânion } SO_{4}^{2-}] 1,4 * 1 &= 1,4\text{ mol/L}
\end{align*}
\subsection{Concentração em ppm e ppb}
\begin{align*}
	Conc_{ppm} = \frac{m_{\text{soluto}} \text{ (mg)}}{m_{\text{solução}}\text{ (Kg)}}\\
	Conc_{ppb} = \frac{m_{\text{soluto}} \text{ (mg)}}{m_{\text{solução}}\text{ (ton)}}
\end{align*}
\subsection{Decomposição de \ce{H2O2} (Água Oxigenada)}
\begin{align*}
	\ce{2H2O2} &\rightleftharpoons \ce{2H2O} + \ce{O2}\\
	2\text{ mol }\ce{H2O2} &\to 1\text{ mol } \ce{O2}\\
	1\text{ mol } &\to 22,4L
\end{align*}

A quantidade de Volumes equivale ao volume em Litros liberados pela embalagem inteira.

\subsection{Relação entre Concentrações}

\begin{align*}
	C &= T \times d \times 1000\\
	C &= M \times MM_1\\
	\\
	M \times MM_1 &= T \times d \times 1000\\
	\\
	C &= \text{Concentração Comum em g/L}\\
	T &= \text{Título em Massa}\\
	d &= \text{Densidade de solução em g/mL}\\
	M &= \text{Concentração em mol/L}\\
	MM_1 &= \text{Massa Molar do Soluto (g/mol)}
\end{align*}

\subsection{Diluição}
\begin{align*}
	M_1 \times V_1 = M_2 \times V_2
	C_1 \times V_1 = C_2 \times V_2
\end{align*}
, onde $C$ e $M$ representam, respectivamente, a Concentração Comum (em g/L) e a Molaridade (em mol/L). $V$ representa o volume em litros. $1$ representa o valor inicial e $2$ representa o valor final.

\section{Química Orgânica}
Estuda os compostos de carbono.

\begin{center}
	\ce{{}^{12}_6 C}
\end{center}

Pertence à Família do Carbono: 4A ou 14. Possui 4 elétrons na última camada e fará 4 ligações covalentes.

Geralmente, o Carbono se liga com o Hidrogênio, que possui 1 elétron na última camada, fazendo 1 ligação e obtendo 2 elétrons na última camada.

\begin{center}
	\chemfig{H_3C-[1](=[3]O)-[-1]O-[1]-[-1]-[1]N(-[3]CH_3)(-[-3]CH_3)-[-1]CH_3}
\end{center}

\subsection{Classificação do \ce{C}}
\begin{description}
	\item [Nulário] \ce{C} não faz ligação com nenhum \ce{C}.
	\item [Primário] ligado a 1 \ce{C}
	\item [Secundário] ligado a 2 \ce{C}
	\item [Terciário] ligado a 3 \ce{C}
	\item [Quaternário] ligado a 4 \ce{C}
\end{description}


\subsection{Hibridização}
É indiferente o elemento que é ligado ao carbono nessa classificação, sendo carbono ou não.

$sp^3$: \ce{C} faz 4 ligações simples

$sp^2$: \ce{C} faz 1 ligação dupla e 2 ligações simples

$sp$: \ce{C} faz 1 ligação tripla e 1 ligação simples ou 2 ligações duplas.

\subsection{Ligações Químicas}
\begin{itemize}
	\item Ligação Simples:

		\begin{tabular}{c c}
			\chemfig{-} & 1 Ligação Sigma ($\sigma$)
		\end{tabular}
	\item Ligação Dupla:

		\begin{tabular}{c c}
			\chemfig{=} & 1 Ligação Sigma ($\sigma$) e 1 ligação Pi ($\pi$)
		\end{tabular}
	\item Ligação Tripla:

		\begin{tabular}{c c}
			\chemfig{~} & 1 Ligação Sigma ($\sigma$) e 2 ligações Pi ($\pi$)
		\end{tabular}
\end{itemize}

\subsection{Benzeno ou Anel Aromático}
É formado por 3 ligações duplas intercaladas, sempre todos os carbonos são classificados como $sp^2$
\begin{center}
	\chemfig{*6(-=-=-=)}~~~~~ou~~~~~\chemfig{**6(------)}
\end{center}

\begin{center}
	\chemfig{**6(--(**6(------))----)}\\\bigskip
	Naftaleno (a dupla fica no meio)
	%TODO: CONSERTAR \/
	\\\bigskip\chemfig{?[2]C\cinza{H}=[1]C\color{gray}{H}-[-1]C?[1]-[1]C\color{gray}{H}=[-1]C\color{gray}{H}-[-3]C\color{gray}{H}=[-5]C\color{gray}{H}-[5]C?[1]-[-5]C\color{gray}{H}=[5]C\color{gray}{H}-[3]?[2]}
\end{center}

\subsection{Exemplos}

\begin{description}
	\item [Cadeias Abertas]:

		\begin{center}
			\chemfig{C\color{gray}{H_3}-C\color{gray}{H_2}-C\color{gray}{H}(-[-3]C\color{gray}{H_2}-C\color{gray}{H_3})-C\color{gray}{H_3}}

			\medskip Fórmula Molecular: \ce{C6H14}
		\end{center}
		\bigskip
		\begin{center}
			\chemfig{CH_3-CH_2-C(-[3]CH_3)(-[-3]CH_3)-CH(-[-3]CH_3)-CH=C(-[-3]CH_3)-CH_2-O-CH_3}
		\end{center}
		\bigskip
		\begin{center}
			\chemfig{*5(-O--(-[1]-[-1]CH_3)--)}
		\end{center}
		\bigskip
		\begin{center}
			\chemfig{CH_2=CH-CH_2-**6(--(-OCH_3)-(-OH)---)}
		\end{center}
	\item [Cadeias Fechadas]:

		\begin{center}
			\chemfig{{CH_2}*4( -{CH_2}-{CH_2}-{CH_2}- )}
		\end{center}
		\bigskip
		\begin{center}
			\chemfig{{CH}*5(-{CH_2}-{CH_2}-{CH_2}-{CH}=)}
		\end{center}
		\bigskip
		\begin{center}
			\chemfig{{CH}*6(={CH}-{CH}={CH}-{CH}={CH}-)}
		\end{center}
		\bigskip
		\begin{center}
			\chemfig{}
		\end{center}
		\bigskip
\end{description}

%CHNOPSF...
\begin{center}
	\chemfig{H_3C-CH(-[-3]CH_3)-CH(-[-3]CH_3)-CH_2-CH(-[-3]CH_3)-CH_3}\\
	Aberta/Ramificada/Saturada/Homogênea/Não Aromática
\end{center}
\bigskip
\begin{center}
	\chemfig{H_3C-C(-[-3]CH_3)(-[-3]CH_3)-CH=C(-[-3]CH_3)-CH(-[3]OH)-C(-[3]H)(-[-3]CH_3)-N-CH(-[-3]CH_3)-CH_3}\\
	Alifática/Ramificada/Insaturada/Heterogênea/Alicíclica
\end{center}
\bigskip
\begin{center}
	\chemfig{HO-**6(---(-CH_2-CH(-[-3]NH_2)-COOH)---)}\\
	Mista(Aberta e Fechada)/Aromática/Mononuclear/Normal/Homogênea/Insaturada
\end{center}
\bigskip
\begin{center}
	\chemfig{*5(-O--(-[1]-[-1]CH_3)--)}\\
	Cíclica/Ramificada/Saturada/Heterocíclica/Não Aromática
\end{center}
\bigskip
\begin{center}
	\chemfig{*6(--(-**6(------))-(-N*6(------))---)}\\
	Fechada/Aromática/Mononuclear/Heterogênea/Insaturada/Normal
\end{center}
\bigskip
\begin{center}
	\chemfig{*6(=-*6(-=(-{CH}(-[-3]{CH_3})-[0]{CH_3})-(-O-[0]C(=[3]O)-[0]{NH}-[0]{CH_3})=-)=-=-)}\\
	Mista(Aberta e Fechada/Aromática/Polinuclear Condensada)/Ramificada/Heterogênea/Insaturada
\end{center}

\section{Hidrocarbonetos}
Compostos formados por Carbono e Hidrogênio. São apolares, insolúveis em água e menos densos que ela, têm PF e PE aumentando com a massa molecular e geralmente são aplicadas em combustíveis.

São formados por cadeias carbônicas:
\begin{description}
	\item [Abertas]~\\
		\begin{description}
			\item [Alcanos ou Parafinas] cadeias abertas que só possuem ligações simples entre carbonos: Parafina, Náilon. Poliéster, Polietileno (garrafas PET), Gás de cozinha, Gasolina\dots
			\item [Alcenos, Alquenos ou Olefinas] cadeias abertas que possuem somente uma li\-ga\-ção dupla entre carbonos: Sacolas plásticas, Limão(alcenos na casca), Maturação natural da banana, Fígado de peixes, Produção de plásticos (Mais resistente para galões, por exemplo)\dots
			\item [Alcinos ou Alquinos] Uma ligação simples: Etino - Acetileno (Soldas), Maturação de frutas(mamão), Produção de anticoncepcionais, Fios, Canos de PVC\dots
			\item [Alcadienos ou Dienos] duas ligações duplas: Terpenos (essências, óleos), Isopreno (polímero para fazer isopor), Luvas cirúrgicas, Balões\dots
		\end{description}
	\item [Fechadas]~\\
		\begin{description}
			\item [Ciclanos ou Cicloalcano] Cadeias fechadas com apenas ligações simples: Anestesia para obturação de dentes, Removedor de tintas, Náilon\dots
			\item [Ciclenos ou Cucloalcenos] Cadeias que possuem uma ligação dupla: Pineno(pinus), Alfapineno(eucalipto), Ciclobuteno(resinas)\dots
			\item [Ciclinos ou Cicloalcinos] Cadeias que possuem uma ligação tripla: Poucos na natureza, composto instável. Não são utilizados fora de pesquisas.
			\item [Aromáticos] Possuem benzeno (estruturalmente parecido com uma célula, podendo gerar, a partir disso, mutações): Cigarro, detergentes, trinitroglicerina(TNT), corantes, naftalina(naftaleno)\dots
		\end{description}
\end{description}

Possuem três fases de agregação de acordo com o número de carbonos envolvidos:
\begin{description}
	\item [1-4] Gasosos
	\item [5-17] Líquidos
	\item [18 ou mais] Sólidos
\end{description}

\subsection{Alcanos}

Possuem cadeia aberta e somente ligações simples entre \ce{C}

Nomenclatura:
\begin{enumerate}
	\item Escolher a cadeia com maior número de carbonos e/ou ramificações, não necessitando em linha reta.;
	\item Numerar a cadeia para que as ramificações tenham o menos número;
	\item Escrever o nome da cadeia em ordem alfabética de ramificação e identificar sua posição;
	\item Usar o prefixo do número de \ce{C} da cadeia principal + terminação \textbf{ANO}.
\end{enumerate}

Exemplos:

(normais)

\chemfig{CH_4}

1 carbono: Met\cinza{-}ano


\chemfig{CH_3-CH_3}
2 carbonos: Et\cinza{-}ano


\chemfig{CH_3-CH_2-CH_2-CH_3}
4 carbonos: {butano}

\chemfig{-[1]-[-1]-[1]-[-1]-[1]}
Hexano

\chemfig{-[1]-[-1]-[1]-[-1]-[1]-[-1]-[1]-[-1]}
Nonano

(Ramificada)

\chemfig{CH_3-CH_2-CH_2-CH(-[-3]{CH_2}-[-3]{CH_3})-CH_3}


\chemfig{CH_3^{(1)}-CH^{(2)}(-[-3]CH_3)-CH_3^{(3)}}\\
Numerar para que a ramificação fique com o menor número.

2$^\text{(O local onde a ramificação está ligada)}$-metil propano

\chemfig{CH_3^1-CH^2(-[-3]CH_3)-CH^3(-[-3]CH_3)-^4CH_3}\\
2,3-dimetil butano

\chemfig{CH_3-C^{(2)}(-[3]{CH_3})(-[-3]{CH_3})-CH_2-CH_2-CH_2-CH_3}\\
2,2-dimetil hexano

\chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[-3]CH_2-[-3]CH_3)-CH(-[3]CH_3)-CH_2-CH_3}\\
3-etil-4-metil hexano

\chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[3]CH_3)-CH_2-CH(-[-3]CH_2-[-3]CH_2-[-3]CH_3)-CH_2-C(-[3]CH_3)(-[-3]\text{triangulo})-CH_3}\\ %TODO
2-ciclopropil-2,6-dimetil-4-propil octano

\chemfig{-[1]-[-1](-[-3]**6(------))-[1](-[3])-[-1](-[-3])-[1](-[3])-[-1]-[1]}\\
3-fenil-4,5,6-trimetil octano

\chemfig{-[1]-[-1](-[-3]CH_2-[-3]**6(------))-[1](-[3])-[-1](-[1])-[-2]-[-4]}\\
3-benzil-4,5-dimetil heptano

\chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[-3]CH(-[-3]CH_3)-CH_3)-CH_2-CH_2-CH_3}\\
3-etil-2-metil hexano

\chemfig{CH_3-CH_2-CH(-[-3]CH(-CH_3)-[-3]CH_3)-CH(-[3]CH_3)-CH_2-CH(-[-3]CH_2-CH_2-CH_3)-CH_3}\\
3-isopropil-4,6-dimetil nonano

\begin{itemize}
	\item Pentano\\
		\chemfig{C-C-C-C-C}\\\\
		\chemfig{CH_3-CH_2-CH_2-CH_2-CH_3}\\\\
		\chemfig{-[1]-[-1]-[1]-[-1]}\\\\
	\item 2,3-dimetil pentano\\
		\chemfig{CH_3-C(-[-3]CH_3)-C(-[-3]CH_3)-CH_2-CH_3}\\
		\chemfig{-[1](-[3])-[-1](-[-3])-[1]-[-1]}\\\\
	\item 3-etil-2-metil hexano\\
		\chemfig{CH_3-CH(-[-3]CH_3)-CH(-[-3]CH_2-CH_3)-CH_2-CH_2-CH_3}\\
	\item 3-fenil-2,2-dimetil butano\\
		\chemfig{-[1](-[3])(-[-3])-[-1](-[-3]**6(------))-[1]}\\
	\item 3-etil-4-isopropil-2,5,5-trimetil octano\\
		\chemfig{}
\end{itemize}

\subsection{Alcenos, Alcinos e Alcadienos}

\begin{description}
	\item [Alcenos] 1 ligação dupla entre C\\
		Terminação ENO;
	\item [Alcinos] 1 ligação tripla entre C\\
		Terminação INO;
	\item [Alcadienos] 2 ligações duplas entre C\\
		Terminação DIENO
\end{description}

\subsubsection{Nomenclatura}
\begin{enumerate}
	\item Encontrar a cadeia maior com a presença da ligação dupla ou tripla;
	\item Numerar a cadeia para que a ligação dupla ou tripla tenha o menor número.
	\item Nomear a cadeia em ordem alfabética do nome das ramificações.
	\item Usar o prefixo do número de C da cadeia principal + terminação ENO(\chemfig{=}) INO (\chemfig{~}) DIENO (\chemfig{=/=})
\end{enumerate}

\subsection{Cadeias Cíclicas / Fechadas}

\begin{description}
	\item [Ciclanos] somente ligação simples;
	\item [Ciclenos] uma ligação dupla;
	\item [Ciclinos] uma ligação tripla;
	\item [Cicladienos] duas ligações duplas;
	\item [Aromáticos] anel benzênico.
\end{description}

\section{Hidrocarbonetos}

São apolares, insolúveis em água e menos densos que ela, têm PF e PE aumentando com a massa molecular e geralmente são aplicadas em combustíveis.

Fases de Agregação:
\begin{description}
	\item [1-4C] Gasosos
	\item [5-17] Líquidos
	\item [18 ou mais] Sólidos
\end{description}

1- O que são propriedades coligativas?
2- Cite as 4 propriedades, explique cada uma delas e apresente exemplos para cada tipo.
3- Explique o papel da osmose nas plantas, no ser humano (animais...) e na conservação dos alimentos.
4- Descreva o fenômeno da osmose inversa ou reversa no processo da dessalinização da água do mar. Cite as principais cidades e países que fazem o uso.

\section{Mistura de Soluções}
$$C_F \times V_F = C_1 \times V_1 + C_2 \times V_2$$
$$M_F \times V_F = M_1 \times V_1 + M_2 \times V_2$$
\begin{center}
	$C =$ Concentração\\$V =$ Volume\\$M =$ Molaridade

	Se o exercício não fornecer volume final, somar $V_1$ e $V_2$
\end{center}

\section{Propriedades Coligativas}

s %TODO: fazer resumo xD

\section{Termoquímica}
É o estudo das energias absorvidas nos processos químicos.
\begin{itemize}
	\item Gráficos
	\item $\Delta H$: Variação da entalpia
		\begin{itemize}
			\item Fórmula - Reações e energia de ligação
			\item Lei de Hess
		\end{itemize}
\end{itemize}



Reações ou processos que absorvem energia (Endotérmicos):
\begin{itemize}
	\item Cozimento de alimentos
	\item Alimentação/Fotossíntese
	\item Aquecimento/Vaporização da \ce{H2O}
\end{itemize}

Reações ou processos que liberam energia (Exotérmicos):
\begin{itemize}
	\item Atividades físicas
	\item Atrito
	\item Fogo/Combustão
\end{itemize}



\end{document}
